<?xml version="1.0"?>


<!DOCTYPE rdf:RDF [
    <!ENTITY schema "http://schema.org/" >
    <!ENTITY prov "http://www.w3.org/ns/prov#" >
    <!ENTITY foaf "http://xmlns.com/foaf/0.1/" >
    <!ENTITY dcterms "http://www.purl.org/dc/terms/" >
    <!ENTITY owl "http://www.w3.org/2002/07/owl#" >
    <!ENTITY dc "http://purl.org/dc/elements/1.1/" >
    <!ENTITY gr "http://purl.org/goodrelations/v1#" >
    <!ENTITY xsd "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" >
    <!ENTITY itcat "http://th-brandenburg.de/ns/itcat#" >
    <!ENTITY skos "http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" >
    <!ENTITY xml "http://www.w3.org/XML/1998/namespace" >
    <!ENTITY rdfs "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" >
    <!ENTITY rdf "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" >
    <!ENTITY usdl-agreement "http://www.linked-usdl.org/ns/usdl-agreement#" >
]>


<rdf:RDF xmlns="http://th-brandenburg.de/ns/itcat#"
     xml:base="http://th-brandenburg.de/ns/itcat"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:prov="http://www.w3.org/ns/prov#"
     xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:dcterms="http://www.purl.org/dc/terms/"
     xmlns:schema="http://schema.org/"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:usdl-agreement="http://www.linked-usdl.org/ns/usdl-agreement#"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:gr="http://purl.org/goodrelations/v1#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:itcat="http://th-brandenburg.de/ns/itcat#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://th-brandenburg/ns/itcat#">
        <dc:creator>Vera G. Meister</dc:creator>
        <dc:title>ITCAT Ontologie</dc:title>
        <dc:description>Die Schema-Ontologie für den IT-Dienste-Katalog stellt das Konzept ITService (IT-Dienst) ins Zentrum. Dienste können nach fachlichen Kategorien bzw. nach Katalogkategorien klassifiziert werden. Die Einteilung in fachliche Kategorien ist nich ausschließlich. Weitere Klassifikationen sind durch die Lebenszyklusphase eines Dienstes sowie seine Kritikalität und Priorität gegeben. Für alle genannten Kategorien sind Individuen im Sinne einer vollständigen Aufzählung von Instanzen (Enumerations) hinterlegt. Zentrale Relation in der Ontologie ist die Verbindung zwischen einem IT-Dienst und den eingebundenen Akteuren (Agents, Stakeholder). Akteure können Personen, Organisationen und Rollen sein, die als Anbieter (Provider), Kunde, Supporter oder Nutzer in Aktion treten. Personen können als Mitarbeiter einer Organisation dargestellt werden, Organisationen können hierarchisch gegliedert sein. Schließlich erlaubt die Ontologie die Referenz auf diverse Endgeräte (IT-Assets), mit denen ein Dienst genutzt werden kann sowie auf verbundene Dokumente (auch Webseiten). Ein weiteres zentrales Element der Ontologie ist die Darstellung von Relationen zwischen IT-Diensten. Die Art der Relation ist vorerst nicht spezifiziert. Es kann sich um eine direkte Abhängigkeit oder die Nutzung gemeinsamer Ressourcen handeln. Alle Ressourcen sind umfassend annotiert, definiert und beschrieben. Als Grundprinzip der Ontologie-Entwicklung wurde eine umfassende Nachnutzung von Standardressourcen aus schema.org, foaf und prov-o verfolgt. Die Annotation setzt primär auf rdfs, dc und skos.</dc:description>
        <skos:prefLabel>ITCat Schema</skos:prefLabel>
        <dc:date>2016-03-02</dc:date>
        <dc:rights>Diese Ontologie unterliegt der Creative Commons Attribuition Licence - http://creativecommons.org/licenses/by/3.0 .</dc:rights>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Schema-Ontologie für den IT-Dienste-Katalog einer Organisation, die sowohl externe IT-Dienste nutzt, als auch eigene IT-Dienste bereitstellt. </rdfs:comment>
        <owl:versionInfo xml:lang="de">v0.3 - Definitionen für zentrale ObjectProperty(s) so angepasst, dass für Nutzer verständliche Texte ausgegeben werden. Einführung der Standardrelation schema:valueReference und Zuordnung der proprietären Relationen itcat:hasPriority und itcat:hasCriticality als Unterrelationen von schema:valueReference.</owl:versionInfo>
        <dc:description rdf:resource="http://univera.de/FHB/SUSCa/SchemaGraph.png"/>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://schema.org/employee -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&schema;employee"/>
    


    <!-- http://www.purl.org/dc/terms/abstract -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&dcterms;abstract">
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um Kurzbeschreibungen von IT-Diensten bereitzustellen, die als Teaser im IT-Katalog erscheinen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Kurzbeschreibung</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Relation zu einer textuellen Kurzbeschreibung einer Ressource.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">abstract</skos:prefLabel>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.purl.org/dc/terms/description -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&dcterms;description">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Beschreibung</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um Beschreibungen von IT-Diensten bereitzustellen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Im engeren Sinne: Relation zu einer textuellen Beschreibung einer Ressource. Kann im weiteren Sinne auch für andere Formen von Beschreibungen genutzt werden: Grafiken, Inhaltsverzeichnissen etc.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">description</skos:prefLabel>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.purl.org/dc/terms/subject -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&dcterms;subject">
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um Schlüsselwörter zu IT-Diensten zu referenzieren.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein thematischer Gegenstand einer Ressource.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Gegenstand</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">subject</skos:prefLabel>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.purl.org/dc/terms/title -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&dcterms;title">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Bezeichnung</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Die vollständige (offizielle) Bezeichnung / der Name einer Ressource.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um vollständige Bezeichnungen von IT-Diensten bereitzustellen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">title</skos:prefLabel>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&skos;altLabel"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&skos;definition"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&skos;prefLabel">
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um primäre Bezeichnungen von Ressourcen bereitzustellen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Hauptbezeichnung</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">In jeder Sprache kann es immer nur ein skos:prefLabel geben.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Standardrelation zur Auszeichnung einer Bevorzugten Bezeichnung einer Ressource.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">preferred label</skos:prefLabel>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/mbox -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&foaf;mbox"/>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/name -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&foaf;name"/>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/phone -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&foaf;phone"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/goodrelations/v1#hasWarrantyPromise -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&gr;hasWarrantyPromise"/>
    


    <!-- http://schema.org/agent -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;agent">
        <rdfs:label>agent</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Abstrakte Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und einem Akteur (Instanz der Klasse &apos;Agent&apos;), der eine handelnde Rolle in Bezug zu diesem IT-Dienst einnimmt, z. B. als Anbieter, Kunde, Nutzer oder Supporter.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Abstrakte Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und einem Akteur (Instanz der Klasse &apos;Agent&apos;), der eine handelnde Rolle in Bezug zu diesem IT-Dienst einnimmt, z. B. als Anbieter, Kunde, Nutzer oder Supporter.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hatAkteur</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">agent</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&prov;Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/customer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;customer">
        <rdfs:label>customer</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Kunde eines IT-Dienstes hat für die Kosten des IT-Dienstes aufzukommen, entweder indem er die Rechnungen des Anbieters begleicht (externer Kunde) oder indem er dem (internen) Anbieter ein Budget zur Verfügung stellt.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und (einem) seinem(r) Kunden. Der Kunde hat für die Kosten des IT-Dienstes aufzukommen, entweder indem er die Rechnungen des Anbieters begleicht (externer Kunde) oder indem er dem (internen) Anbieter ein Budget zur Verfügung stellt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">bestellt von</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has customer</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&prov;Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/hasPart -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;hasPart">
        <rdfs:label>hasPart</rdfs:label>
        <skos:definition>Objektrelation zwischen zwei Ressourcen, wobei das Subjekt im Vergleich zum Objekt eine übergeordnete Rolle spielt. </skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Ressourcen, wobei das Subjekt im Vergleich zum Objekt eine übergeordnete Rolle spielt. In dieser Ontologie wird diese Objektrelation vorwiegend verwendet, um eine Verflechtung zwischen einem IT-Asset und einem diese Komponente einsetzenden IT-Dienst, oder zwischen mehreren Diensten abzubilden.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Teil</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">setzt ein</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has part</skos:prefLabel>
        <owl:inverseOf rdf:resource="&schema;isPartOf"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/isPartOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;isPartOf">
        <rdfs:label>isPartOf</rdfs:label>
        <skos:definition>Objektrelation zwischen zwei Ressourcen, wobei das Subjekt im Vergleich zum Objekt eine untergeordnete Rolle spielt. </skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Ressourcen, wobei das Subjekt im Vergleich zum Objekt eine untergeordnete Rolle spielt. In dieser Ontologie wird diese Objektrelation vorwiegend verwendet, um eine Verflechtung zwischen einem IT-Asset und einem diese Komponente einsetzenden IT-Dienst, oder zwischen mehreren Diensten abzubilden.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">ist Teil von</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">wird eingesetzt in</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">is part of</skos:prefLabel>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/isRelatedTo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;isRelatedTo">
        <rdfs:label>isRelatedTo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Ressourcen (Instanzen), die zueinander in Beziehung stehen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Ressourcen (Instanzen), die zueinander in Beziehung stehen. Diese Standardrelation kann sehr vielfältig verwendet werden. Zwei Hauptanwendungen in dieser Ontologie sind: 1) die Beziehung zwischen zwei unterschiedlichen Diensten und 2) die Beziehung zwischen Instanzen der Diensmerkmalsklasse &apos;itcat:UserAssetSupport&apos; und den entsprechenden Instanzen der Klasse &apos;IT Asset&apos;.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">in Beziehung zu</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">is related to</skos:prefLabel>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/provider -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;provider">
        <rdfs:label>provider</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und seinem Anbieter.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Zu unterscheiden sind externe und interne Anbieter von IT-Diensten. Externe Anbieter können Unternehmen oder eine andere Hochschule o. ä. sein. Interne Anbieter sind Einrichtungen der Hochschule selbst, z. B. das Rechenzentrum oder das Labor eines Fachbereichs.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Anbieter</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has provider</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&prov;Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://schema.org/valueReference -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&schema;valueReference"/>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#hasCriticality -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;hasCriticality">
        <rdfs:label>hasCriticality</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Kritikalität eines Dienstes gibt an, wie kritisch eine Störung oder der Ausfall eines Dienstes für die IT-Versorgung einer Organisation eingeschätzt wird. Die Einschätzung erfolgt in drei Abstufungen: hohe, mittlere und geringe Kritikalität.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und seiner Kritikalitätskategorie. Sie ist eine Unterrelation von schema:valueReference .</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Kritikalität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has criticality</skos:prefLabel>
        <rdfs:range rdf:resource="&schema;QualitativeValue"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;valueReference"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#hasPriority -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;hasPriority">
        <rdfs:label>hasPriority</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Priorität eines Dienstes gibt an, welcher Wert ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation beigemessen wird. Die Priorität wird in drei Abstufungen dargestellt: hohe, mittlere und geringe Priorität.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und seiner Prioritätskategorie. Sie ist eine Unterrelation von schema:valueReference .</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Priorität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has priority</skos:prefLabel>
        <rdfs:range rdf:resource="&schema;QualitativeValue"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;valueReference"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#hasStage -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;hasStage">
        <rdfs:label>hasStage</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an in welcher Phase des Lebenszyklus sich ein IT-Dienst befindet.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gibt an in welcher Phase des Lebenszyklus sich ein IT-Dienst befindet. Zu verwendende Phasen sind: &apos;in Planung&apos;, &apos;in Einführung&apos;, &apos;in Betrieb&apos;, &apos;in Ablösung&apos;, &apos;abgeschaltet&apos;.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Lebenszyklusphase</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en"> has life cycle stage</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#hasUtility -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;hasUtility">
        <rdfs:label>hasUtility</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und einer Dienstmerkmalsklasse, die der Beschreibung/Spezifikation seines Nutzens dient.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und einer Dienstmerkmalsklasse, die der Beschreibung/Spezifikation seines Nutzens dient. - Noch nicht in Anwendung umgesetzt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Nutzen</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has utility</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&usdl-agreement;ServiceProperty"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#hasWarranty -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;hasWarranty">
        <rdfs:label>hasWarranty</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und und einer Dienstmerkmalsklasse, die der Beschreibung/Spezifikation seiner zugesicherten Qualitätsdimensionen (Gewährleistung) dient.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und und einer Dienstmerkmalsklasse, die der Beschreibung/Spezifikation seiner zugesicherten Qualitätsdimensionen (Gewährleistung) dient. - Noch nicht in Anwendung umgesetzt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Gewährleistung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has warranty</skos:prefLabel>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&gr;hasWarrantyPromise"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&usdl-agreement;ServiceProperty"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#inCategory -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;inCategory">
        <rdfs:label>inCategory</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Aktuell werden zwei Kategorieklassen unterschieden: Sachkategorien und Katalogkategorien. Jeder IT-Dienst muss mindestens einer Kategorie in jeder Kategorieklasse zugeordnet sein. Ein IT-Dienst kann gleichzeitig mehreren Dienstekategorien innerhalb einer Kategorieklasse angehören.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und einer Dienstekategorie. </skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">gehört zu Kategorie</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">belongs to category</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&itcat;ServiceCategory"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#supporter -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;supporter">
        <rdfs:label>supporter</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Suppporter eines IT-Dienstes ist die Person oder Organisation, die Wartung, Pflege und/oder Nutzerbetreuung für den IT-Dienst übernimmt. Zumeist handelt es sich um einen verantwortlich Handelnden aus der Hochschule selbst.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und (einem) seinem(r) Supporter.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Betreuer</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has supporter</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&prov;Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#usableWith -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;usableWith">
        <rdfs:label>usableWith</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an, mit welchen Endgeräten ein IT-Dienst genutzt werden kann.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und der Dienstmerkmalsklasse &apos;Unterstützung für Endgeräte&apos;.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">nutzbar mit</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">usable with</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#user -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&itcat;user">
        <rdfs:label>user</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Nutzer von IT-Diensten sind Personen, die berechtigt sind, die IT-Dienste für ihre fachlichen Aufgaben an der Hochschule (Fachanwender) oder für ihre privaten Informationsinteressen (Endanwender) in Anspruch zu nehmen. Die Nutzer werden als Rollen dargestellt, z. B. Verwaltungsmitarbeiter, Studierende, Lehrende.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem IT-Dienst und (einem) seinem(r) Nutzer.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Nutzer</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has user</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&schema;agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&prov;Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&skos;related">
        <rdfs:label>related</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Beziehung zwischen Klassen</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Klassen, die zueinander in Beziehung stehen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen zwei Klassen, die zueinander in Beziehung stehen. Diese Standardrelation wird hier verwendet um nicht näher spezifizierbare Beziehungen zwischen proprietären itcat-Klassen und Standardklassen zu erklären.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">related</skos:prefLabel>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/page -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&foaf;page">
        <rdfs:label>page</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einer Ressource, z. B. einem IT-Dienst und einem Dokument, das Informationen für oder über diesen IT-Dienst enthält.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einer Ressource, z. B. einem IT-Dienst und einem Dokument, das Informationen für oder über diesen IT-Dienst enthält.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Dokument</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has page</skos:prefLabel>
        <rdfs:range rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="&foaf;topic"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/topic -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&foaf;topic">
        <rdfs:label>topic</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem Dokument und einer anderen Ressource. Dokumente können Beschreibungen, Benutzerhilfen, Regeln, Richtlinien, Prozessmodelle, Verträge o. ä. sein bzw. enthalten, die einen Bezug zu einem IT-Dienst haben.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem Dokument und einer anderen Ressource. Dokumente können Beschreibungen, Benutzerhilfen, Regeln, Richtlinien, Prozessmodelle, Verträge o. ä. sein bzw. enthalten, die einen Bezug zu einem IT-Dienst haben.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Thema</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">has topic</skos:prefLabel>
        <rdfs:domain rdf:resource="&foaf;Document"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://schema.org/url -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="&schema;url">
        <rdfs:label>url</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Referenziert eine URL zu einer Ressource. Verweist auf weiterführende Informationen, Dokumente, Zugänge etc.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Referenziert eine URL zu einer Ressource. Verweist auf weiterführende Informationen, Dokumente, Zugänge etc. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die bereits vorhandenen Webseiten zu den IT-Diensten zu referenzieren.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">URL</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">url</skos:prefLabel>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://schema.org/QualitativeValue -->

    <owl:Class rdf:about="&schema;QualitativeValue">
        <rdfs:label>QualitativeValue</rdfs:label>
        <rdfs:comment>Qualitative Werte erlauben die Beurteilung eines Dienstes oder einer Entität im Hinblick auf ihren Wert/ihre Bedeutung für die Organisation. In dieser Ontologie stehen IT-Dienste im Fokus. Qualitative Werte beziehen sich hauptsächlich auf IT-Dienste und ihren Wert/ihre Bedeutung für die Organisation.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Qualitative Werte erlauben die Beurteilung eines Dienstes oder einer Entität im Hinblick auf ihren Wert/ihre Bedeutung für die Organisation.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">qualitativer Wert</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">qualitative value</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://schema.org/Role -->

    <owl:Class rdf:about="&schema;Role">
        <rdfs:label>Role</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&prov;Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Rolle im Rahmen dieser Ontologie meint ein Handlungsmodell in Bezug auf IT-Dienste der Hochschule. Wesentliche Rollen sind Mitarbeiter (verschiedener Organisationseinheite), Studierende, Interessenten etc.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://schema.org/Service -->

    <owl:Class rdf:about="&schema;Service">
        <rdfs:label>Service</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dienst</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist eine abgrenzbare Dienstleistung, die auf dem Einsatz von Informationstechnologie basiert. Sie wird von einem Leistungsanbieter (IT Service Provider) für interne und/oder externe Leistungsempfänger bereitgestellt.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gegenstand dieser Ontologie sind IT-Dienste, klassifiziert nach Katalogen und Sachkategorien sowie die Relationen zwischen IT-Diensten, Empfängern, Anbietern sowie Technologiekomponenten. Ein IT-Dienst ist eine abgrenzbare Dienstleistung, die auf dem Einsatz von Informationstechnologie basiert. Sie wird von einem Leistungsanbieter (IT Service Provider) für interne und/oder externe Leistungsempfänger bereitgestellt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">service</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CatalogCategory -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;CatalogCategory">
        <rdfs:label>CatalogCategory</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&itcat;ServiceCategory"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Katalogkategorie</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Katalogkategorien helfen bei der Einordnung von IT-Diensten in verschiedene Dienstekataloge.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Katalogkategorien helfen bei der Einordnung von IT-Diensten in verschiedene Dienstekataloge. Wie IT-Dienste in Katalogkategorien eingruppiert werden, ist noch nicht abschließend geklärt. Aktuell sind vier Katalogkategorien angelegt: Fachanwenderkatalog, IT-Betriebskatalog, IT-Infrastrukturkatalog und Öffentlicher Dienstekatalog.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">catalog category</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Criticality -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;Criticality">
        <rdfs:label>Criticality</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&schema;QualitativeValue"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Kritikalität eines Dienstes gibt an, wie kritisch eine Störung oder der Ausfall eines Dienstes für die IT-Versorgung einer Organisation eingeschätzt wird.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Kritikalität eines Dienstes gibt an, wie kritisch eine Störung oder der Ausfall eines Dienstes für die IT-Versorgung einer Organisation eingeschätzt wird. Kritikalitäten werden nach den folgenden Kritikalitätskategorien eingeteilt: hoch, mittel und gering.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Kritikalität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">criticality</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#ITAsset -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;ITAsset">
        <rdfs:label>ITAsset</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&prov;Entity"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">IT-Asset</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">IT-Assets sind die im Rahmen eines IT-Dienstes eingesetzten Systeme und Komponenten der Informations- und Kommunikationstechnologie. Dazu zählen u. a. PCs, Server, Drucker, Netzwerkkomponenten, Software(-Pakete).</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">IT-Assets sind die im Rahmen eines IT-Dienstes eingesetzten Systeme und Komponenten der Informations- und Kommunikationstechnologie. Dazu zählen u. a. PCs, Server, Drucker, Netzwerkkomponenten, Software(-Pakete). Die IT-Assets gelten im Rahmen des IT-Service-Managements als Configuration Items. Da dieser Begriff jedoch viel weiter gefasst ist und neben technischen Komponenten auch Dokumente, Prozesse, Rollen und auch Dienste umfasst, soll hier der engere Begriff IT-Assets verwendet werden.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">IT asset</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#LifeCycleStage -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;LifeCycleStage">
        <rdfs:label>LifeCycleStage</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&itcat;ServiceCategory"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Lebenzyklusphase gibt an, ob ein IT-Dienst aktuell in Planung ist, eingeführt wird, regulär angeboten und genutzt wir, sich in Ablösung befindet oder endgültig abgeschaltet ist. Ein IT-Dienst kann immer nur einer Lebenszyklusphase angehören.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Lebenzyklusphase gibt an, ob ein IT-Dienst aktuell in Planung ist, eingeführt wird, regulär angeboten und genutzt wir, sich in Ablösung befindet oder endgültig abgeschaltet ist. Ein IT-Dienst kann immer nur einer Lebenszyklusphase angehören. Es werden folgende Lebenszyklusphasen verwendet: In Planung, in Einführung, in Betrieb, in Ablösung und abgeschaltet.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Lebenszyklusphase</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">life cycle stage</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Priority -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;Priority">
        <rdfs:label>Priority</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&schema;QualitativeValue"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Priorität eines Dienstes gibt an, welcher Wert ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation beigemessen wird.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Priorität eines Dienstes gibt an, welcher Wert ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation beigemessen wird. Prioritäten werden nach Prioritätskategorien den folgenden eingeteilt: hoch, mittel und gering.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Priorität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">priority</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#ServiceCategory -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;ServiceCategory">
        <rdfs:label>ServiceCategory</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dienstekategorie</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Dienstkategorien werden verwendet, um die IT-Dienste nach geeigneten Unterscheidungskriterien zu klassifizieren.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dienstkategorien werden verwendet, um die IT-Dienste nach geeigneten Unterscheidungskriterien zu klassifizieren. Unterscheidungskriterien sind fachliche Aspekte (Dienstgruppen), die primäre Zielgruppe (Art des Katalogs) sowie die Zugehörigkeit zu einer Lebenszyklusphase.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">service category</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#SubjectCategory -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;SubjectCategory">
        <rdfs:label>SubjectCategory</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&itcat;ServiceCategory"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Sachkategorie</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Sachkategorien helfen bei der sachlichen Einordnung von IT-Diensten. Ein IT-Dienst kann mehreren Sachkategorien angehören. Aktuell sind acht Dienstkategorien angelegt: Bibliotheksdienste, HIS-Dienste, Informationsdienste, Infrastrukturdienste, Kommunikationsdienste, Lehrportale, Netzwerkdienste und Sonstige Anwendungen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Sachkategorien helfen bei der sachlichen Einordnung von IT-Diensten. Ein IT-Dienst kann mehreren Sachkategorien angehören. Aktuell sind acht Dienstkategorien angelegt: Bibliotheksdienste, HIS-Dienste, Informationsdienste, Infrastrukturdienste, Kommunikationsdienste, Lehrportale, Netzwerkdienste und Sonstige Anwendungen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">subject category</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Utility -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;Utility">
        <rdfs:label>Utitility</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&usdl-agreement;ServiceProperty"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Nutzen/die Funktion eines Dienstes stellt die Art der Leistung dar, die der IT-Dienst dem Nutzer bietet, z. B. Mails senden und empfangen, Kalender und Aufgaben verwalten, Lehrvideos bereitstellen, Dokumente austauschen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der Nutzen/die Funktion eines Dienstes stellt die Art der Leistung dar, die der IT-Dienst dem Nutzer bietet, z. B. Mails senden und empfangen, Kalender und Aufgaben verwalten, Lehrvideos bereitstellen, Dokumente austauschen. Der Nutzen/die Funktion eines Dienstes beantwortet die Frage: &apos;Was leistet der Dienst für den Nutzer?&apos; Der Nutzen kann in Form einer informellen Beschreibung, einer formalen (technischen) Spezifikation oder in Form eines juristischen Dokumentes (Vertrag) niedergelegt sein.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Funktion</skos:prefLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Nutzen</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">utility</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Warranty -->

    <owl:Class rdf:about="&itcat;Warranty">
        <rdfs:label>Warranty</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&usdl-agreement;ServiceProperty"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die Gewährleistung umfasst alle Zusicherungen des Dienste-Anbieters in Bezug auf Qualitätsdimensionen des Dienstes, z. B. Verfügbarkeit, Bandbreite, Geschwindigkeit, Transfervolumen, Verschlüsselungsgrad.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Gewährleistung umfasst alle Zusicherungen des Dienste-Anbieters in Bezug auf Qualitätsdimensionen des Dienstes, z. B. Verfügbarkeit, Bandbreite, Geschwindigkeit, Transfervolumen, Verschlüsselungsgrad. Gewährleistungen sollten in einer Vereinbarung zwischen Dienste-Anbieter und Kunde festgehalten werden. Solche Vereinbarungen werden im IT-Service-Management als Service Level Agreement (SLA, für externe Kunden) bzw. Operational Level Agreement (OLA, für interne Kunden) bezeichnet.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Gewährleistung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">warranty</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.linked-usdl.org/ns/usdl-agreement#ServiceProperty -->

    <owl:Class rdf:about="&usdl-agreement;ServiceProperty">
        <rdfs:label>ServiceProperty</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dienstmerkmal</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dienstmerkmale sind charakteristische Eigenschaften eines IT-Dienstes, die seinen Nutzen/seine Funktionalität sowie seine zugesicherten Qualitätsmerkmale darstellen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Dienstmerkmale sind charakteristische Eigenschaften eines IT-Dienstes, die seinen Nutzen/seine Funktionalität sowie seine zugesicherten Qualitätsmerkmale darstellen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">service property</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Agent -->

    <owl:Class rdf:about="&prov;Agent">
        <rdfs:label>Agent</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Akteur</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Akteur ist eine Person, Organisation oder eine Rolle, die als Leistungsanbieter, Leistungsempfänger, Nutzer oder sonstiger Verantwortlicher im Rahmen eines IT-Dienstes auftritt.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Akteur ist eine Person, Organisation oder eine Rolle, die als Leistungsanbieter, Leistungsempfänger, Nutzer oder sonstiger Verantwortlicher im Rahmen eines IT-Dienstes auftritt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">agent</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Entity -->

    <owl:Class rdf:about="&prov;Entity">
        <rdfs:label>Entitiy</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Entität ist ein Gegenstand oder ein immaterieller Artefakt, der durch Akteure beeinflusst, verändert wird, z. B. im Rahmen von IT-Diensten .</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Eine Entität ist ein Gegenstand oder ein immaterieller Artefakt, der durch Akteure beeinflusst, verändert wird, z. B. im Rahmen von IT-Diensten .</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Entität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">entity</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Document -->

    <owl:Class rdf:about="&foaf;Document">
        <rdfs:label>Document</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&prov;Entity"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dokument</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Dokumente beinhalten unstrukturierte bzw. schwach strukturierte Informationen in elektronischer oder papiergebundener Form. Sie sind primär darauf ausgerichtet, von Menschen gelesen zu werden. Durch den Einsatz semantischer Technologien kann die maschinelle Auswertbarkeit von elektronischen Dokumenten signifikant erhöht werden.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dokumente beinhalten unstrukturierte bzw. schwach strukturierte Informationen in elektronischer oder papiergebundener Form. Sie sind primär darauf ausgerichtet, von Menschen gelesen zu werden. Durch den Einsatz semantischer Technologien kann die maschinelle Auswertbarkeit von elektronischen Dokumenten signifikant erhöht werden. Dokumente können Beschreibungen, Benutzerhilfen, Regeln, Richtlinien, Prozessmodelle, vertragliche Vereinbarungen o. ä. sein.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">document</skos:prefLabel>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Organization -->

    <owl:Class rdf:about="&foaf;Organization">
        <rdfs:label>Organization</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&prov;Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Im Rahmen dieser Ontologie ist eine Organisation ein rechtliches, formales oder informelles Gebilde, das als Leistungsanbieter, Leistungsempfänger, Nutzer oder sonstiger Verantwortlicher im Rahmen eines IT-Dienstes auftritt. Beispiele sind die Hochschule selbst, die Fachbereiche, das Rechenzentrum, das TLSO des FBW etc. Organisationen sind häufig hierarchisch gegliedert. Organisationen, die Teil einer anderen Organisation sind, werden sonst auch als Organisationseinheiten bezeichnet. Im Rahmen der Ontologie bleibt es aber beim Konzept der Organisation.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Person -->

    <owl:Class rdf:about="&foaf;Person">
        <rdfs:label>Person</rdfs:label>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&prov;Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Person im Rahmen dieser Ontologie ist ein Mensch, der als Leistungsanbieter, Leistungsempfänger, Nutzer oder sonstiger Verantwortlicher im Rahmen eines IT-Dienstes auftritt. Die Ontologie zielt jedoch nicht darauf, alle Leistungsempfänger und Nutzer zu erfassen (z. B. alle externen Interessenten). Insofern sind meist persönlich verantwortliche Supporter bzw. Dienst-Eigner integriert.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#APrenzlow -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;APrenzlow">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 401</foaf:phone>
        <foaf:name>Andrea Prenzlow</foaf:name>
        <skos:prefLabel>Andrea Prenzlow</skos:prefLabel>
        <foaf:mbox>andrea.prenzlow(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#BRZUR -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;BRZUR">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">BRZ Uni Regensburg</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Bibliotheksrechenzentrum der Universität Regensburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">University Data Center Regensburg</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#BSCW -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;BSCW">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">BSCW ist ein Projekt- und Dokumentenmanagementsystem (Basic Support for Cooperative Work). Es wurde vor 20 Jahren vom Fraunhofer Institut FIT entwickelt. Inzwischen zeichnet die OrbiTeam Software GmbH &amp; Co. KG für die Pflege, Weiterentwicklung und den Support des Systems verantwortlich. Der FB Wirtschaft hat eine Lizenz für Forschung und Lehre erworben und bietet die Nutzung auf einem eigenen Server an. BSCW ist das ideale Werkzeug für effiziente Kooperation, insbesondere für firmen- oder standortübergreifende Projekte. Es ermöglicht - ohne Softwareinstallation bei den Endbenutzern - die Zusammenarbeit von beliebig großen Benutzergruppen. Die Anmeldung erfolgt mit softwareeigenen Nutzerdaten, eine Intgration in des zentrale IDM ist nicht umgesetzt.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">BSCW ist ein bewährtes Werkzeug für effiziente Kooperation, insbesondere für firmen- oder standortübergreifende Projekte.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">BSCW Groupware</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://bscw.fh-brandenburg.de</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">BSCW Groupware</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">BSCW Groupware</dcterms:title>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;CommunicationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;DBM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;MLangerwisch"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;TeachingPlatforms"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#BSNeV -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;BSNeV">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <dcterms:title xml:lang="de">BSN e. V - E-Government und E-Health an der FH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">BürgerServiceNetz e.V.</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">BSN e. V.</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#BusinessCatalog -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;BusinessCatalog">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;CatalogCategory"/>
        <rdfs:label>BusinessCatalog</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Fachanwenderkatalog umfasst alle für Fachanwender bereitgestellten Dienste einer Organisation. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der Fachanwender.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der Fachanwenderkatalog umfasst alle für Fachanwender bereitgestellten Dienste einer Organisation. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der Fachanwender.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Fachanwenderkatalog</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">business catalog</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CentralMail -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CentralMail">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Das Rechenzentrum betreibt zwei Mailserver (Mailrelay), die die Verteilung von E-Mails innerhalb der Domain fh-brandenburg.de sowie den Empfang und Versand nach aussen abwickeln. Die Adressen dieser Server, in E-Mail-Clients als SMTP-Server oder Server für ausgehende Nachrichten bezeichnet, lauten:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;mail.fh-brandenburg.de:25&lt;/li&gt;&lt;li&gt;mail-auth.fh-brandenburg.de:25 (StartTLS)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Eingehende Nachrichten können mittels POP3- oder IMAP-Protokoll abgerufen werden. Die Adressen dieser Server, in E-Mail-Clients als POP3-/IMAP-Server oder Server für eingehende Nachrichten bezeichnet, lauten:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;pop3-server: pop3.fh-brandenburg.de port: 995&lt;/li&gt;&lt;li&gt;imap-server: imap.fh-brandenburg.de port: 143/starttls&lt;/li&gt;&lt;li&gt;imap-server: imap.fh-brandenburg.de port: 993/ssl&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Größe einer E-Mail ist begrenzt auf 10 MB. Für den Austausch von größeren Dateien benutzen Sie bitte den Dienst &lt;a href=&quot;VolumeTransfer&quot;&gt;Volumendatentransfer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Das Rechenzentrum betreibt zwei Mailserver (Mailrelay), die die Verteilung von E-Mails innerhalb der Domain fh-brandenburg.de sowie den Empfang und Versand nach aussen abwickeln.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zentraler Maildienst</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/email2.html</schema:url>
        <dcterms:title xml:lang="de">Zentraler Maildienst der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">central mail service</skos:prefLabel>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;CentralMail_DocWP001"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <user rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebMail"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CentralMail_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CentralMail_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/email.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#ClassSchedule -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;ClassSchedule">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>http://zeus.fh-brandenburg.de/Stundenplan/Plan.htm</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">Die Stundenplanung an der TH Brandenburg basiert auf der Eigenentwicklung CATT (Computer Aided Time Table). Neben dem aktuell gültigen Stundenplan ist ggf. der des gerade abgelaufenen bzw. des demnächst beginnenden Semesters einsehbar. Die Funktion &apos;Persönlicher Plan des Lehrenden&apos; wird nicht mehr unterstützt. Nach vollumfänglicher Einführung des Hochschulinformationssystems HISinOne wird dieser Dienst abgelöst.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die Webseite zur Auswahl und Anzeige der aktuellen Stundenpläne ist grundsätzlich aus dem öffentlichen Netz zugänglich.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Stundenplan</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Stundenpläne für alle Studiengänge der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">class schedule</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DCS"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;DCS"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;InRelief"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;LSCS"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;RWietusch"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CloudserviceFBW -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CloudserviceFBW">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>https://cloud.fh-brandenburg.de</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Unseren Cloud-Service (Filr) erreichen Sie am besten mit einem Browser über die u. a. URL. Bitte loggen Sie sich dort mit Ihrem FHB-Account ein. Die Startseite zeigt nur den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Fachbereichs Wirtschaft das vom Novell-Client bekannte Home-Laufwerk, welches Sie als Arbeitsbereich nutzen können. Des Weiteren sehen Sie unter dem Menüpunkt Netzlaufwerke, die Ihnen zugewiesenen Laufwerke (z.B. Projekte, Lehre etc.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über die Weboberfläche unseres Cloud-Services können Sie sich zusätzlich einen Client für Ihren PC/MAC herunterladen. Dieser Client besitzt erweiterte Funktionalitäten, z.B. auch Synchronisationsmöglichkeiten, wie Sie sie vom iFolder her kennen. (Klicken Sie in der Webanwendung oben rechts auf Ihren Namen. Es öffnet sich ein Tooltip mit einem Link zum Download.) Für Smartphones und Tablets gibt es im Apple App Store bzw. Google Play Store eine kostenlose App mit dem Namen &apos;Filr&apos;.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Cloudservice des FBW</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Cloudservice des Fachbereichs Wirtschaft</dcterms:title>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Den Mitarbeiterinnen und Mítarbeitern des Fachbereichs Wirtschaft und der Verwaltung steht nunmehr auch ein Cloud-Service der Firma Novel zur Verfügung. Der Hersteller bewirbt diesen Dienst mit den Worten &apos;Ähnlich wie Dropbox. Sicher wie Fort Knox.&apos;.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">Cloudservice DBM</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;CloudserviceFBW_DocDL001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;CloudserviceFBW_DocWP001"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;DBM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;MiscServices"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;StaffADM"/>
        <user rdf:resource="&itcat;StaffDBM"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TJacob"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CloudserviceFBW_DocDL001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CloudserviceFBW_DocDL001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://fbwcms.fh-brandenburg.de/sixcms/media.php/1127/filr1_qs_mobile.pdf</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CloudserviceFBW_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CloudserviceFBW_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://itworks.fh-brandenburg.de/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#CommunicationServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;CommunicationServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>CommunicationServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Kommunikationsdienste</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kommunikationsdienste unterstützen bzw. ermöglichen die synchrone und asynchrone Kommunikation von Gruppen und Individuen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Kommunikationsdienste unterstützen bzw. ermöglichen die synchrone und asynchrone Kommunikation von Gruppen und Individuen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">communication services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Computer -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Computer">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Computer</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Desktop-Computer, insbesondere die von Mitarbeitern genutzten Geräte sowie die Labor-PCs.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">computer</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DBIS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DBIS">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Das Datenbank-Infosystem (DBIS) wurde mit finanzieller Unterstützung des Bayerischen Staatsministeriums für Wissenschaft, Forschung und Kunst und der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) von der Universitätsbibliothek Regensburg entwickelt. Inzwischen wird das Datenbank-Infosystem als Nutzerservice in 299 Bibliotheken genutzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Momentan umfasst das Datenbank-Infosystem 11429 Einträge. Davon sind 4718 Datenbanken frei über das Internet verfügbar. In DBIS werden Datenbanken verzeichnet, deren Inhalte über eine Suchfunktionalität gezielt durchsucht werden können. Die Datenbanken werden nach Fächern sortiert angeboten. Daneben gibt es auch eine erweiterte Suche, in der unter anderem eine Stichwortsuche möglich ist oder nach Datenbanken mit geographischem Bezug gesucht werden kann.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Das Datenbank-Infosystem (DBIS) ist ein kooperativer Service zur Nutzung wissenschaftlicher Datenbanken, der vom Rechenzentrum der Universitätsbibliothek Regensburg bereitgestellt wird.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Datenbank-Infosystem</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Datenbank-Infosystem der Universität Regensburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">databased information system</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://rzblx10.uni-regensburg.de/dbinfo/dbliste.php?bib_id=fhbrb&amp;colors=31&amp;ocolors=40&amp;lett=a</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;BRZUR"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;Library"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;LibraryServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;MHeinrich"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DBM -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DBM">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">FBW</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Fachbereich Wirtschaft</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">DBM - Department of Business and Management</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DCS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DCS">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">FBI</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Fachbereich Informatik und Medien</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">DCS - Department of Computer Science and Media</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DFN -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DFN">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">DFN Verein</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">DFN Verein zur Förderung eines Deutschen Forschungsnetzes e. V.</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">DFN association</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DSFWSamba -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DSFWSamba">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:title xml:lang="de">DSFW-Server (Netzlaufwerke) auf Basis der Samba-Software</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">DSFW/Samba</skos:prefLabel>
        <dcterms:description xml:lang="de">Der Zugriff auf die Freigaben der DSFW-Server (Domain Service for Windows) ist nur innerhalb der Hochschule möglich. Sie müssen über eine entsprechende Berechtigung verfügen, damit Sie Zugriff erhalten. Diese wird aus ihrer Zugehörigkeit zu einer Organisationsabteilung abgeleitet und vom Rechenzentrum bei Beginn ihrer Tätigkeit angelegt.Sollten Sie weitere Netzlaufwerke benötigen, erfordert dies eine Benachrichtigung per Email durch ihren Vorgesetzten an das Rechenzentrum. Weitere Informationen sind den DSFW-/Samba-FAQ zu entnehmen.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die Software Samba wird in der TH Brandenburg als Datei- und Druckserver verwendet. Sie basiert auf dem NetBIOS-Protokoll SMB von Microsoft. Sie gibt den Anwendern die Möglichkeit auf ihre Laufwerke über eine VPN-Verbindung zuzugreifen und auf ihnen lokal unabhängig zu interagieren. Die Authentifizierung erfolgt mit den IDM-Login-Daten.</dcterms:abstract>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/samba-faq.html</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">DSFW/Samba</skos:prefLabel>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;DSFWSamba_DocWP001"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;WindowsPC"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DSFWSamba_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DSFWSamba_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/laufwerksbezeichnung.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DSchulz -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DSchulz">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <skos:prefLabel>Dipl.-Ing. (FH) Dieter Schulz</skos:prefLabel>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 325</foaf:phone>
        <foaf:name>Dieter Schulz</foaf:name>
        <foaf:mbox>dieter.schulz(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DTE"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DTE -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DTE">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">FBT</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Fachbereich Technik</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">DTE - Department of Technology and Engineering</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DThiele -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DThiele">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 508</foaf:phone>
        <foaf:name>Dieter Thiehle</foaf:name>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 538</foaf:phone>
        <skos:prefLabel>Dipl.-Ing. (FH) Dieter Thiele</skos:prefLabel>
        <foaf:mbox>dieter.thiele(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DTE"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DataCenter -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DataCenter">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Rechenzentrum</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Rechenzentrum der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">data center</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Datensicherung -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Datensicherung">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url></schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de"></dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de"></dcterms:abstract>
        <dcterms:title xml:lang="de">Backup- und Restoreservice der THB</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Datensicherung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">backup service</skos:prefLabel>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureCatalog"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DeviceRental -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DeviceRental">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:title xml:lang="de"></dcterms:title>
        <schema:url>https://moodle.fh-brandenburg.de/course/view.php?id=199</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die TH Brandenburg bietet ihren Studierenden die Möglichkeit verschiedenste Geräte für den Gebrauch in der Hochschule zur Verfügung zu stellen. Bei den Geräten sind, soweit verfügbar, auch Anleitungen verlinkt. Sie liegen teilweise in Deutsch und teilweise in Englisch vor. Es sind auch einige weitere Materialien, die hilfreich sein könnten, hinterlegt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Modalitäten des Geräteverleihs:&lt;/b&gt; Der Geräteverleih an Studenten ist nur im Rahmen des Unterrichts an der THB möglich. Bedingung ist, das vom Studenten eine Haftpflichversicherung abgeschlossen wurde. Nähere Informationen hierzu sind am Schwarzen Brett in der Nähe des Raumes InfZ 108 zu finden. Es ist ein Leihschein auszufüllen und von dem verantwortlichen Professor zu unterschreiben. Diese Scheine sind bei Fr. Prenzlow zu bekommen. Hier wird dann auch gleich das Vorhandensein einer Versicherung (MLP) geprüft. Auf dem Schein sind die gewünschten Geräte anzukreuzen. Aufgrund der begrenzten Resourcen sollten die Geräte rechtzeitig reserviert werden. Andernfalls kann die Verfügbarkeit zum gewünschten Zeitraum nicht gewährleistet werden.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die TH Brandenburg bietet ihren Studierenden die Möglichkeit verschiedenste Geräte für den Gebrauch in der Hochschule zur Verfügung zu stellen. Bei den Geräten sind, soweit verfügbar,auch Anleitungen verlinkt. Sie liegen teilweise ind Deutsch und teilweise in Englisch vor. Es sind auch einige weitere Materialien, die hilfreich sein könnten, hinterlegt.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Geräteverleih</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">device rental</skos:prefLabel>
        <supporter rdf:resource="&itcat;APrenzlow"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DCS"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;DeviceRental_DocDL001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;DeviceRental_DocWP001"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;Moodle"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TRanglack"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DeviceRental_DocDL001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DeviceRental_DocDL001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://moodle.fh-brandenburg.de/brokenfile.php#/947/user/draft/799894076/MLP%20Haftpflicht%202013.pdf</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#DeviceRental_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;DeviceRental_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://moodle.fh-brandenburg.de/mod/resource/view.php?id=44403</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#EZB -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;EZB">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Elektronische Zeitschriftenbibliothek ist ein Service zur effektiven Nutzung wissenschaftlicher Volltextzeitschriften im Internet. Sie umfasst 80.186 Titel, davon 15.231 reine Online-Zeitschriften, zu allen Fachgebieten. Zudem werden 83.449 Zeitschriften von Aggregatoren verzeichnet. 48.859 Fachzeitschriften sind im Volltext frei zugänglich. Die Anwenderbibliotheken bieten ihren Benutzern zusätzlich den Zugriff auf die Volltexte der von ihnen abonnierten E-Journals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Elektronische Zeitschriftenbibliothek wurde 1997 im Rahmen eines Projekts von der Universitätsbibliothek Regensburg, in Kooperation mit der Bibliothek der Technischen Universität München, gegründet. Das Ziel war es, allen Bibliotheksnutzern elektronische Zeitschriften übersichtlich zu präsentieren und den teilnehmenden Bibliotheken ein schnelles und effektives Verwalten ihrer wissenschaftlichen E-Journale zu ermöglichen. Derzeit nutzen 609 Teilnehmereinrichtungen die Elektronische Zeitschriftenbibliothek, darunter auch die Technische Hochschule Brandenburg.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die Elektronische Zeitschriftenbibliothek ist ein Service zur effektiven Nutzung wissenschaftlicher Volltextzeitschriften im Internet. Sie umfasst 80.186 Titel, davon 15.231 reine Online-Zeitschriften, zu allen Fachgebieten.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">EZB</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Elektronische Zeitschriftenbibliothek</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">EZB</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://rzblx1.uni-regensburg.de/ezeit/</schema:url>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;BRZUR"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;Library"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;LibraryServices"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;MHeinrich"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#EduDrive -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;EduDrive">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Im Hochschulnetz haben Lehrende des Fachbereichs Wirtschaft die Möglichkeit, elektronische Lehrskripte für Studierende bereitzustellen. Das Lehrelaufwerk erlaubt den lesenden Zugriff durch alle Lehrenden und Studierenden des Fachbereichs auf die Laufwerke der anderen Lehrenden.</dcterms:abstract>
        <dcterms:description xml:lang="de">Innerhalb der Fachhochschule ist der Portalserver des FB Wirtschaft nach erfolgreicher Anmeldung auf dem Netzwerklaufwerk L: (Lehre) auf den Desktops zugewiesen. Der Link zum browserbasierten Portalzugriff ist unten angegeben. Für den Zugang benötigen Sie einen gültigen Account und gegebenenfalls das Zertifikat für den WEB-Browser. Die Authentifizierung erfolgt mit den IDM-Login-Daten.</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Lehrelaufwerk</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Lehrelaufwerk für Lehrende im Fachbereich Wirtschaft</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">educational drive</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://fhs-w7.fh-brandenburg.de/lehre/</schema:url>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;DBM"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;EduDrive_DocWP001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;TeachingPlatforms"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#EduDrive_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;EduDrive_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://fhs-w8.fh-brandenburg.de/NetStorage/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Eduroam -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Eduroam">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/eduroam.html</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;eduroam ist ein weltweites WLAN, welches Mitgliedern von wissenschaftlichen Einrichtungen kostenlosen Zugang zum Internet ermöglicht. Die TH Brandenburg betreibt diesen Zugang in Zusammenarbeit mit dem DFN-Verein. Damit können Mitglieder der Hochschule bei angeschlossenen Einrichtungen im In- und Ausland WLAN-Dienste in Anspruch nehmen. Zum anderen haben Mitglieder anderer Einrichtungen, die unsere Hochschule besuchen, ihrerseits Zugriff auf das Web.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um den Dienst nutzen zu können, muss ein Installationsprogramm heruntergeladen werden. Das genaue Vorgehen für die Anmeldung und Nutzung des Dienstes ist unter der u. a. URL zu finden.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">eduroam</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">eduroam - Internet über WLAN an wissenschaftlichen Einrichtungen weltweit</dcterms:title>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">eduroam ist ein weltweites WLAN, welches Mitgliedern von wissenschaftlichen Einrichtungen kostenlosen Zugang zum Internet ermöglicht. Die TH Brandenburg betreibt diesen Zugang in Zusammenarbeit mit dem DFN-Verein.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">eduroam</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DFN"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;Eduroam_DocWP001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;Eduroam_DocWP002"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;PublicCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WLAN"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Eduroam_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Eduroam_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://www.dfn.de/dienstleistungen/dfnroaming/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Eduroam_DocWP002 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Eduroam_DocWP002">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://edit.dfn.de/CAT-1.0.4/web/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Enrollees -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Enrollees">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Personen, die sich an der Hochschule bewerben oder beworben haben, über deren Bewerbung jedoch aktuell noch nicht entschieden wurde.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Studienbewerber</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">enrollees</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#ExtWorkers -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;ExtWorkers">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Externe Beschäftigte</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Externe Beschäftigte erhalten einen Hochschulaccount und haben damit auch Zugriff auf viele interne IT-Dienste der Hochschule.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Lehrbeauftragte, Gastprofessoren, Honorarprofessoren u. a. externe Beschäftigten, z. B. in Projekten.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">external workers</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Fernleihe -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Fernleihe">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen des Deutschen und Internationalen Leihverkehrs haben Sie die Möglichkeit, Medien (Bücher, Zeitschriftenartikel, usw.), die sich nicht im Bestand der Hochschulbibliothek befinden, aus anderen Bibliotheken zu bestellen. Die Realisierung einer Fernleihbestellung dauert in der Regel 2-4 Wochen. Bevor Sie eine Fernleihbestellung aufgeben, führen Sie bitte stets eine Bestandskontrolle im Online-Katalog durch. Sind die gewünschten Medien nicht vorhanden, können Sie eine gebührenpflichtige Fernleihbestellung aufgeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wenn die bestellten Medien in der Hochschulbibliothek eingegangen sind, werden Sie per E-Mail oder schriftlich benachrichtigt. Leihfrist und Ausleihbedingungen werden von der verleihenden Bibliothek festgelegt und sind streng einzuhalten. Kann Ihre Fernleihbestellung aus keiner deutschen Bibliothek beschafft werden, besteht die Möglichkeit einer internationalen Fernleihe.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Im Rahmen des Deutschen und Internationalen Leihverkehrs haben Sie die Möglichkeit, Medien (Bücher, Zeitschriftenartikel, usw.), die sich nicht im Bestand der Hochschulbibliothek befinden, aus anderen Bibliotheken zu bestellen.</dcterms:abstract>
        <schema:url>https://fh-brandenburg.de/bibfernleihe.3.html</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">KOBV Fernleihe</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Kooperativer Bibliotheksverbund Berlin-Brandenburg, Fernleihe</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">inter-library loan</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;DBIS"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;Fernleihe_DocWP001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;KOBV"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;KOBV"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;Library"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;LibraryServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;OPAC"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Fernleihe_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Fernleihe_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://portal.kobv.de/?plv=2</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#GroupWareADM -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;GroupWareADM">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Der Groupware-Dienst ist plattformunabhängig mit jedem Gerät abrufbar. Verwendet wird zentral die Software „Zimbra“, welche neben dem E-Mail-Dienst weitere Funktionen einer Groupware wie einen Kalender, Kontaktbuch und Aufgabenbereich beinhaltet. Des Weiteren kann man online Dateien hochladen und freigeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;F Neben den oben genannten Funktionalitäten erlaubt dieser Dienst den Austausch von Aufgaben und Terminen.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Für die Mitarbeiter der Verwaltung der TH Brandenburg steht eine lizensierte Groupware-Lösung auf Basis von Zimbra zur Verfügung. Der Dienst ist innerhalb und außerhalb des Hochschulnetzes zugänglich. Die Authentifizierung erfolgt mit den IDM-Login-Daten.</dcterms:abstract>
        <dcterms:title xml:lang="de">Groupware-Lösung Zimbra für die Verwaltung der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">groupware administration</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://zimbra.fh-brandenburg.de/</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Groupware Verwaltung</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;CentralMail"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;CommunicationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;GroupWareADM_DocWP001"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;StaffADM"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#GroupWareADM_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;GroupWareADM_DocWP001">
        <owl:sameAs rdf:resource="&itcat;WebMail_DocWP001"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISInOneAPP_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISInOneAPP_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/bewerbung-portale.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISInOneAPP_DocWP002 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISInOneAPP_DocWP002">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/sts-bewerbung.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISProject -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISProject">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">HISinOne-Projekt</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Projekt zur Einführung des integrierten Hoschschulinformationssystems HISinOne</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">HISinOne project</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISQIS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISQIS">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Dienst wird baldmöglichst vom HISinOne-Modul EXA abgelöst.</rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">Neben der Noteneinsicht sind auch Prüfungsanmeldungen, Prüfungsversuche sowie das Prüfungsdatum einsehbar. Zu den änderbaren Stammdaten gehören: Heimatanschrift, Semesteranschrift, Telefonnummer und E-Mail-Adresse. Studienbescheinigungen können generiert, verifiziert und ausgedruckt werden.</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">Online-Portal des Studierendensekretariat der TH Brandenburg für Studenten</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Studierenden-Portal</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://hisqis.fh-brandenburg.de/qisserver/rds?state=user&amp;type=0</schema:url>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Über dieses Online-Portal können Studierende Einsicht in ihre Noten nehmen, den Notenspiegel abrufen, ihre Stammdaten ändern, den RückmeldehasStage sowie den Gebührenstand einsehen und Studienbescheinigungen ausdrucken.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">student&apos;s portal</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;HISQIS_DocWP001"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;HISServices"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;InRelief"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;QISPOS"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;RegOffice"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;RegOffice"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISQIS_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISQIS_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/online-portal.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>HISServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">HIS-Dienste</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Zu den HIS-Diensten gehören alle Anwendungen im Rahmen der Hochschulinformationssysteme HIS und HISinOne.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Zu den HIS-Diensten gehören alle Anwendungen im Rahmen der Hochschulinformationssysteme HIS und HISinOne.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">HIS services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HISinOneAPP -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HISinOneAPP">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <schema:url>https://his1-ws.fh-brandenburg.de/qisserver/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Über das Online-Bewerbungsportal können sich Studieninteressierte für einen Studienplatz an der Fachhochschule Brandenburg bewerben. Das Portal richtet sich an Personen, die ihre Hochschulzugangsberechtigung in Deutschland erworben haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bewerbung auf Studiengänge an der Fachhochschule Brandenburg erfolgt grundsätzlich online. Generell werden verschiedene Unterlagen für eine Immatrikulation benötigt, die gemeinsam mit dem Bewerbungsformular aus dem Online-Bewerberportal an der Fachhochschule Brandenburg einzureichen sind. Unsere Checkliste zur Unterstützung von Einschreibung bzw. Bewerbung beantwortet Fragen.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">HISinOne Bewerberportal - Zulassungsservice</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zulassungsservice</skos:prefLabel>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Über das Online-Bewerbungsportal können sich Studieninteressierte für einen Studienplatz an der Fachhochschule Brandenburg bewerben. Das Portal richtet sich an Personen, die ihre Hochschulzugangsberechtigung in Deutschland erworben haben. </dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">application service</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Enrollees"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;HISInOneAPP_DocWP001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;HISInOneAPP_DocWP002"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;HISProject"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;HISServices"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Implementation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;PublicCatalog"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;RegOffice"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;RegOffice"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HighCriticality -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HighCriticality">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Criticality"/>
        <rdfs:label>HighCriticality</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von hoher Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes als sehr kritisch für die IT-Versorgung einer Organisation eingeschätzt wird.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von hoher Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes als sehr kritisch für die IT-Versorgung einer Organisation eingeschätzt wird.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Hohe Kritikalität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">high criticality</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#HighPriority -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;HighPriority">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Priority"/>
        <rdfs:label>HighPriority</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von hoher Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein hoher Wert beigemessen wird.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von hoher Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein hoher Wert beigemessen wird.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Hohe Priorität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">high priority</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#IDM -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;IDM">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>https://www.idm.fh-brandenburg.de/IDMProv/jsps/login/Login.jsp</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Benutzerkennung wird u. a. für die folgenden Dienste verwendet: E-Mail, Lernplattform Moodle, Anmeldung in Computerlaboren, Verbindung zu Netzlaufwerken, Zugang zum WLAN, Nutzung VPN-Zugang, Antrag zur Nutzung Internet im Studentenwohnheim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein neuer Benutzer muss zunächst seine Benutzerkennung über das IDM-Portal aktivieren. Aktivierte Nutzer haben die Möglichkeit Ihr Passwort zu ändern. Für die Wahl des Passwortes finden sich Tipps auf der Hilfeseite des Rechenzentrums. Sollte ein Benutzer sein Passwort vergessen, so kann er sich ein neues Passwort an seine private E-Mail-Adresse zusenden lassen. Das IDM-Portal kann auch genutzt werden, um ein Foto für die CampusCard hochzuladen. &lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Das IdM beinhaltet die zentrale Benutzerverwaltung der Fachhochschule Brandenburg. Hier werden die wichtigsten Daten aller Angehörigen der FHB in einem zentralen Verzeichnisdienst (LDAP) gespeichert und verwaltet, die für den Zugang zur IT-Infrastruktur und der angeschlossenen Systeme notwendig sind.</dcterms:abstract>
        <dcterms:title xml:lang="de">Identity Management</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Identity Management</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">identity management</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DSchulz"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DThiele"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;IDM_DocWP001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;IDM_DocWP002"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;MiscServices"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;RDoletzki"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;WWeidner"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#IDM_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;IDM_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/2261.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#IDM_DocWP002 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;IDM_DocWP002">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://www.idm.fh-brandenburg.de/IDMProv/portal/cn/GuestContainerPage/Passwort_vergessen</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Implementation -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Implementation">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
        <rdfs:label>Implementation</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Einführung&apos;, wenn ein Projekt oder eine Maßnahme zur Einführung des Dienstes begonnen wurde.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Einführung&apos;, wenn ein Projekt oder eine Maßnahme zur Einführung des Dienstes begonnen wurde.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">in Einführung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">implementation</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InRelief -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InRelief">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
        <rdfs:label>InRelief</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Ablösung&apos;, wenn es konkrete Planungen gibt, ihn abzuschalten bzw. zu ersetzen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Ablösung&apos;, wenn es konkrete Planungen gibt, ihn abzuschalten bzw. zu ersetzen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">in Ablösung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">in relief</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InfoDisplay -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InfoDisplay">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>http://www.bsn-infodisplay.de/mobil/fhbfbwi</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Info-Display FBW</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Informationsdienst Info-Display des Fachbereichs Wirtschaft</dcterms:title>
        <dcterms:description xml:lang="de">Wenn Sie Informationen auf dem Display veröffentlichen wollen, schicken Sie eine Mail mit den Veranstaltungsdaten an: fbw-infodisplay(at)fh-brandenburg.de </dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Über das Display in den 2. Etage des WWZ werden Studenten und Mitarbeiter über aktuelle Veranstaltungen, Ausfälle von Vorlesungen, den tagesaktuellen Mensaplan oder Raumänderungen informiert.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">information display DBM</skos:prefLabel>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;BSNeV"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;InfoDisplay_DocWP001"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Public"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Screen"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InfoDisplay_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InfoDisplay_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.buergerservicenetz.de/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InformationServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InformationServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>InformationServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Informationsdienste</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Informationsdienste stellen für die Benutzer strukturierte, regelmäßig aktualisierte Informationen über verschiedene Medien bereit.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Informationsdienste stellen für die Benutzer strukturierte, regelmäßig aktualisierte Informationen über verschiedene Medien bereit.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">information services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InfrastructureCatalog -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InfrastructureCatalog">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;CatalogCategory"/>
        <rdfs:label>InfrastructureCatalog</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der IT-Infrastrukturkatalog umfasst alle für die Sicherung des IT-Betriebs einer Organisation relevanten IT-Systeme bzw. -Komponenten. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der IT-Administratoren.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Der IT-Infrastrukturkatalog umfasst alle für die Sicherung des IT-Betriebs einer Organisation relevanten IT-Systeme bzw. -Komponenten. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der IT-Administratoren.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">IT-Infrastrukturkatalog</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">infrastructure catalog</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#InfrastructureServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;InfrastructureServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>InfrastructureServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Infrastrukturdienste</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Infrastrukturdienste sind grundlegende Dienste zur Bereitstellung, Pflege und Wartung einer IT-Versorgungsstruktur.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Infrastrukturdienste sind grundlegende Dienste zur Bereitstellung, Pflege und Wartung einer IT-Versorgungsstruktur.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">infrastructure services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#KLeipnitz -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;KLeipnitz">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:mbox>katharina.leipnitz(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <skos:prefLabel>Stellvertretende Leitung Zentrum für Marketing und PR / Pressesprecherin Katharina Leipnitz</skos:prefLabel>
        <foaf:name>Katharina Leipnitz</foaf:name>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 293</foaf:phone>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#KOBV -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;KOBV">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">KOBV Berlin-Brandenburg</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Kooperativer Bibliotheksverbund Berlin-Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">KOBV Berlin-Brandenburg</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#LSCS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;LSCS">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Labordienst FBI</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Labordienst des Fachbereichs Informatik und Medien</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">lab service DCS</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Laptop -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Laptop">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Laptop</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Portable Computer. Diese können als Hochschuleigentum von Mitarbeitern genutzt werden. Auch die privaten portablen Computer der Mitarbeiter, Studierenden und externen Beschäftigten sind mit gemeint.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">laptop</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Library -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Library">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Hochschulbibliothek</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Hochschulbibliothek der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">university library</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#LibraryServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;LibraryServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>LibraryServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Bibliotheksdienste</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Zu den Bibliotheksdiensten gehören alle IT-Dienste, die den Zugang zu Fachliteratur in der Hochschulbibliothek sowie über zentrale Datenbanken, Dienste und Systeme unterstützen bzw. ermöglichen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Zu den Bibliotheksdiensten gehören alle IT-Dienste, die den Zugang zu Fachliteratur in der Hochschulbibliothek sowie über zentrale Datenbanken, Dienste und Systeme unterstützen bzw. ermöglichen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">library services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#LowCriticality -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;LowCriticality">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Criticality"/>
        <rdfs:label>LowCriticality</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von geringer Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes die IT-Versorgung einer Organisation nicht wesentlich einschränkt.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von geringer Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes die IT-Versorgung einer Organisation nicht wesentlich einschränkt.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Geringe Kritikalität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">low criticality</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#LowPriority -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;LowPriority">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Priority"/>
        <rdfs:label>LowPriority</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von geringer Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein geringer Wert beigemessen wird.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von geringer Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein geringer Wert beigemessen wird.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Geringe Priorität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">low priority</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MHeinrich -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MHeinrich">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <skos:prefLabel>Marcus Heinrich</skos:prefLabel>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 164</foaf:phone>
        <foaf:mbox>marcus.heinrich(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:name>Marcus Heinrich</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MLangerwisch -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MLangerwisch">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 224</foaf:phone>
        <skos:prefLabel>Dipl. Wi-Inform.(FH) Marco Langerwisch</skos:prefLabel>
        <foaf:mbox>marco.langerwisch(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:name>Marco Langerwisch</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MapOnGo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MapOnGo">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">Der interaktive Gebäudeplan der Bibliothek erlaubt den Nutzern, sich über die Anordnung der Ausstattung sowie der Fachliteratur in der Hochschulbibliothek zu informieren. Neben einer Anwahl der verschiedenen Gebäudeteile und Elemente über ein Menü, kann auch der Mouse-Over-Effekt des Gebäudeplans verwendet werden.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Ein elektronisches Abbild des Gebäudeplans der Hochschulbibliothek einschließlich der Aufbewahrungsorte von Fachliteratur nach Themen geordnet. Dieser Dienst kann im Zusammenhang mit dem Online-Katalog (OPAC) verwendet werden.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Gebäudeplan Bibliothek</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://fh-brandenburg.mapongo.de/viewer?language=de&amp;project_id=1#</schema:url>
        <dcterms:title xml:lang="de">MapOnGo - Gebäudeplan der Bibliothek</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">library map</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;Library"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;LibraryServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;MapOnGo_DocWP001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;OPAC"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MapOnGo_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MapOnGo_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/bibgebaeudeplan.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MediumCriticality -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MediumCriticality">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Criticality"/>
        <rdfs:label>MediumCriticality</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von mittlerer Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes die IT-Versorgung einer Organisation einschränkt, aber nicht in kritischen Bereichen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von mittlerer Kritikalität, wenn eine Störung oder der Ausfall dieses Dienstes die IT-Versorgung einer Organisation einschränkt, aber nicht in kritischen Bereichen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mittlere Kritikalität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">medium criticality</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MediumPriority -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MediumPriority">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;Priority"/>
        <rdfs:label>MediumPriority</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Dienst ist von mittlerer Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein mittlerer Wert beigemessen wird.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Dienst ist von mittlerer Priortät, wenn ihm im Rahmen des Dienste-Portfolios einer Organisation ein mittlerer Wert beigemessen wird.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mittlere Priorität</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">medium priority</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#MiscServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;MiscServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>MiscServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Sonstige Anwendungen</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Unter sonstigen Anwendungen werden alle Fachanwendungen (IT-Dienste) zusammengefasst, die in keine der anderen Sachkategorien schlüssig einordenbar sind.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Unter sonstigen Anwendungen werden alle Fachanwendungen (IT-Dienste) zusammengefasst, die in keine der anderen Sachkategorien schlüssig einordenbar sind.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">miscellaneous applications</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Monitoring -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Monitoring">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>https://www.nagios.org/</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Nagios ist eine Software, die dem Monitoring komplexer IT-Infrastrukturen dient. Nagios bietet dazu eine Sammlung von Modulen zur Überwachung von Netzwerken, Hosts und speziellen Diensten sowie eine Web-Schnittstelle zum Abfragen der gesammelten Daten. 2007 wurde die Nagios Enterprises LLC von Ethan Galstad gegründet, welche Consulting und technische Unterstützung rund um das Thema Nagios als kommerzielle Dienstleistung anbietet. Die Kern-Software selbst bleibt weiterhin unter einer freien Lizenz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der TH Brandenburg wird Nagios vom Rechenzentrum eingesetzt, um die wesentlichen Elemente der IT-Infrastruktur sowie das Netzwerk zu überwachen.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Für die Überwachung der IT-Systeme und -Komponenten nutzt das Rechenzentrum der Hochschule das Monitoring-System nagios.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">IT-Monitoring</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Monitoring von IT-Systemen und -Komponenten</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">IT monitoring</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;Nagios"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Moodle -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Moodle">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">In den moodle-Kursen können u.a. Dokumente und Dateien hoch- und runtergeladen werden, Tests veröffentlicht, Aufgaben verteilt, Foren eröffnet, oder Wikis erstellt/bereitgestellt werden. In moodle können Kurse für bestimmte Nutzergruppen gesperrt, bzw. geöffnet werden. Die Authentifizierung erfolgt mit den IDM-Login-Daten</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">Kurs-/Lernmanagementsystem Moodle</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Lehrplattform moodle</skos:prefLabel>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Moodle dient als Plattform für Kurse an der Fachhochschule Brandenburg. Diese Kurse können Vorlesungen oder andere organisatorische Einheiten, Dienste u. ä. sein.</dcterms:abstract>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/moodle</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">teaching platform moodle</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;CentralMail"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;RWietusch"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;TeachingPlatforms"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#NTP -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;NTP">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">Für die Synchronisation mit dem Zeitserver des Rechenzentrums ist erforderlich, den ntp-Dienst zu aktivieren. In Abhängigkeit vom Betriebssystem der Zielsysteme stehen dafür verschiedene Konfigurationsdateien bzw. Kommandozeilenbefehle zur Verfügung. Details finden sich unter der u. a. URL.</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Steuerung Netzzeit</skos:prefLabel>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Um eine eindeutige und weitgehend einheitliche Systemzeit im gesamten Hochschulnetz zu erreichen, betreibt das Rechenzentrum einen Zeitserver.</dcterms:abstract>
        <dcterms:title xml:lang="de">Zeitsynchronisationsdienst NTP - Network Time Protocol</dcterms:title>
        <schema:url>https://www.fh-brandenburg.de/zeitsynchronisation.html</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">control network time</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <user rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TUBerlin"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;UniStuttgart"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Nagios -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Nagios">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Nagios Community</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Open Source Community zur Weiterentwicklung der IT-Monitoring-Software Nagios</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">Nagios community</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#NetworkServices -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;NetworkServices">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>NetworkServices</rdfs:label>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Netzwerkdienste</skos:prefLabel>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Netzwerkdienste nutzen ein oder mehrere Netzwerkprotokolle (HTTP, DNS, NTP, DHCP ...) um über ein Computernetzwerk bestimmte Funktionen bereitzustellen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Netzwerkdienste nutzen ein oder mehrere Netzwerkprotokolle (HTTP, DNS, NTP, DHCP ...) um über ein Computernetzwerk bestimmte Funktionen bereitzustellen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">network services</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OCLC -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OCLC">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <dcterms:title xml:lang="de">Deutsches Chapter des Online Computer Library Center (OCLC) - weltweit tätige Non-Profit-Organisation und Dienstleister für Bibliotheken</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">OCLC Deutschland</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">OCLC Germany</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OPAC -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OPAC">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>https://opac.fh-brandenburg.de</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Der Online-Katalog erlaubt verschieden Suchstrategien: die einfache, die erweiterte und die systematische Suche. Darüber hinaus kann ein Benutzer Merklisten anlegen, die Neuerwerbungen einsehen, Auskünfte einholen sowie Anschaffungswünsche platzieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anmeldung erfolgt mit der Benutzernummer und einem Passwort. Nach Anmeldung kann der Benutzer sein Konto einsehen und verwalten. Damit sind auch Vormerkungen und Verlängerungen online realisierbar.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Der Medienbestand der Hochschulbibliothek ist im Online-Katalog (OPAC) nachgewiesen. Hier sind ind sowohl die physischen als auch der größte Teil der E-Medien verzeichnet. Für die physikalischen Medien ist der Status (verliehen / nicht verliehen) einsehbar.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Online-Katalog OPAC</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Online-Katalog der Hochschulbibliothek (OPAC)</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">online catalog OPAC</skos:prefLabel>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;CentralMail"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;Library"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;LibraryServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;OCLC"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;OPAC_DocWP001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;OPAC_DocWP002"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Public"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;PublicCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OPAC_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OPAC_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/bibopac.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OPAC_DocWP002 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OPAC_DocWP002">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://www.oclc.org/deutschland/de_de.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Off -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Off">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
        <rdfs:label>Off</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;abgeschaltet&apos;, wenn er von Nutzern grundsätzlich nicht mehr in Anspruch genommen werden kann.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;abgeschaltet&apos;, wenn er von Nutzern grundsätzlich nicht mehr in Anspruch genommen werden kann. Ob und wie lange ein abgeschalteter Dienst im Katalog vorgehalten wird, ist noch zu bestimmen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">abgeschaltet</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">off</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OnlineShop -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OnlineShop">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die TH Brandenburg betreibt einen Online-Shop unter dem Dach des Social-Commerce-Unternehmens Spreadshirt. Hier können Bekleidungsstücke, Tassen u. a. nette Sachen mit Motiven der Hochschule bestellt werden.</dcterms:abstract>
        <dcterms:description xml:lang="de">Im Onlineshop der TH Brandenburg können Sie folgende Gegenstände kaufen: &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Jacken&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kapuzenpullover&lt;/li&gt;&lt;li&gt;T-Shirts&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Poloshirts&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tassen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kochschürzen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Badtücher&lt;/li&gt;&lt;/li&gt;Baseballkappen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;diverse Kleinteile&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; Insgesamt stehen mehrere Farben und Motive zur Verfügung.</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">Onlineshop der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">THB-Onlineshop</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://fh-brandenburg.spreadshirt.de/</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">online shop</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;KLeipnitz"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;MiscServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Public"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;PublicCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;SpreadShirt"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Operation -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Operation">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
        <rdfs:label>Operation</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Betrieb&apos;, wenn er aktuell von einem Anbieter betrieben wird und von Nutzern grundsätzlich in Anspruch genommen werden kann.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Betrieb&apos;, wenn er aktuell von einem Anbieter betrieben wird und von Nutzern grundsätzlich in Anspruch genommen werden kann.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">in Betrieb</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">operation</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#OperationalCatalog -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;OperationalCatalog">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;CatalogCategory"/>
        <rdfs:label>OperationalCatalog</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der IT-Betriebskatalog umfasst alle für die Sicherung des IT-Betriebs einer Organisation relevanten Dienste. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der IT-Betriebsverantwortlichen.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Der IT-Betriebskatalog umfasst alle für die Sicherung des IT-Betriebs einer Organisation relevanten Dienste. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der IT-Betriebsverantwortlichen.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">IT-Betriebskatalog</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">operational catalog</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Planning -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Planning">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;LifeCycleStage"/>
        <rdfs:label>Planning</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Planung&apos;, wenn es konkrete Absichten, Konzepte oder Anträge in Bezug auf die Entwicklung und Einführung des Dienstes gibt.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein IT-Dienst ist &apos;in Planung&apos;, wenn es konkrete Absichten, Konzepte oder Anträge in Bezug auf die Entwicklung und Einführung des Dienstes gibt.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">in Planung</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">planning</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#ProxyServer -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;ProxyServer">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/proxies.html</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;An Arbeitsstationen, bei denen im Browser &apos;Automatische Suche der Einstellungen&apos; aktiviert wurde und die ihre IP-Adresse per DHCP erhalten, müssen keine Änderungen vorgenommen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Arbeitsstationen und Server, deren IP-Adresse manuell eingestellt wurde und die demzufolge keine DHCP nutzen, können das automatische Proxy-Konfigurationsscript verwenden oder manuell die Einstellungen vornehmen. Anleigungen finden sich unter u. a. URL.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Netzanschlüsse auf dem Campus TH Brandenburg bekommen gewöhnlich eine sogenannte &apos;private&apos; IP-Adresse. Verbindungen zum Internet, d.h. ausserhalb der Domain fh-brandenburg.de, können über Proxies hergestellt werden.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Proxy-Server</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Verwalten und Einrichten von Web-Filtern (Proxies) an der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">proxy server</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;LowPriority"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Public -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Public">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Personen, die ein berufliches oder privates Interesse an der Hochschule haben.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Öffentlichkeit</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">public</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#PublicCatalog -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;PublicCatalog">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;CatalogCategory"/>
        <rdfs:label>PublicCatalog</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Öffentliche Dienstekatalog umfasst alle für die interessierte Öffentlichkeit bereitgestellten Dienste einer Organisation. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der Zielgruppen.</skos:definition>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der Öffentliche Dienstekatalog umfasst alle für die interessierte Öffentlichkeit bereitgestellten Dienste einer Organisation. Sprache und Design des Katalogs orientieren sich an der Sprache der Zielgruppen.</rdfs:comment>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Öffentlicher Dienstekatalog</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">public catalog</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#QISFSV -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;QISFSV">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">An der TH Brandenburg wird FSV sowohl in der zentralen Verwaltung als auch bei der Steuerung von Drittmittelprojekten eingesetzt.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Das Finanz- und Sachmittelverwaltungsmodul FSV ist mit den Untermodulen Beschaffung (BES), Mittelbewirtschaftung (MBS), Inventarisierung (IVS) und Materialwirtschaft (MAT) eine integrierte Lösung für die Verwaltung der Hochschulen. Auf dem Modul MBS setzt das Finanzbuchhaltungs-Modul FIBU auf.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">QISFSV</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://qisfsv.fh-brandenburg.de/qisserver/rds?state=user&amp;type=0</schema:url>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:title xml:lang="de">Finanz- und Sachmittelverwaltungsmodul der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">QISFSV</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;HISServices"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;QISFSV_DocWP001"/>
        <user rdf:resource="&itcat;StaffADM"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#QISFSV_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;QISFSV_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://www.his.de/produkte/gxqis/finanz-und-sachmittelverwaltung.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#QISPOS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;QISPOS">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment>Dieser Dienst wird baldmöglichst vom HISinOne-Modul EXA abgelöst.</rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">Die Anmeldung an diesem Portal erfolgt über die IDM-Login-Daten. Neben der aktuellen Prüfungsperiode können auch Nachprüfungen aus vergangenen Semestern bearbeitet werden. Die Prüfenden geben die Noten nach dem üblichen Raster ein. Nach Verarbeitung vom System können Notenlisten ausgedruckt und weiterverarbeitet werden.</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">Online-Portal des Studierendensekretariat der TH Brandenburg für Prüfer (QISPOS)</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Prüferportal</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://hisqis.fh-brandenburg.de/qisserver/rds?state=user&amp;type=0</schema:url>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Über dieses Online-Portal können Prüfende Einsicht von ihnen zu verantwortende Prüfungen nehmen, Zulassungslisten ausdrucken und Noten eingeben.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">examinator&apos;s portal</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;HISQIS"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;HISServices"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;InRelief"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;QISPOS_DocWP001"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;RegOffice"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#QISPOS_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;QISPOS_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/qispos.html</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#RDoletzki -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;RDoletzki">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <skos:prefLabel>Dipl.-Ing. Ralf Doletzki</skos:prefLabel>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 414</foaf:phone>
        <foaf:mbox>ralf.doletzki(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:name>Ralf Doletzki</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#RFahl -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;RFahl">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 279</foaf:phone>
        <foaf:mbox>rene.fahl(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <skos:prefLabel>René Fahl</skos:prefLabel>
        <foaf:name>René Fahl</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#RWietusch -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;RWietusch">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <skos:prefLabel>Dipl.-Chem. Renate Wietusch</skos:prefLabel>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 213</foaf:phone>
        <foaf:mbox>renate.wietusch(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:name>Renate Wietusch</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#RegOffice -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;RegOffice">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Studierendensekretariat</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Studierendensekretariat der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">registrar&apos;s office</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;THB"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Screen -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Screen">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Bildschirm</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">In öffentlich zugänglichen Bereichen der Hochschulgebäude fest installierte Bildschirme, z. B. als Info-Displays genutzt.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">screen</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Smartphone -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Smartphone">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Kleine mobile Endgeräte, die u. a. zum Telefonieren benutzt werden können. Diese Endgeräte sind überwiegend im Privatbesitz der Mitarbeiter, Studierenden und der externen Beschäftigten.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Smartphone</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">smart phone</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#SpreadShirt -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;SpreadShirt">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <dcterms:title xml:lang="de">Spreadshirt sprd.net AG</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">sprd.net AG</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">sprd.net AG</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Staff -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Staff">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mitarbeiter</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Zum aktuellen Zeitpunkt an der Hochschule festangestellte Mitarbeiter.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">staff</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#StaffADM -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;StaffADM">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mitarbeiter Verwaltung/Zentren</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mitarbeiter der Hochschulverwaltung oder der Zentren.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">staff of administration or centers</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#StaffDBM -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;StaffDBM">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mitarbeiter FBW</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mitarbeiter des Fachbereichs Wirtschaft.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">staff of DBM</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#StaffDCS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;StaffDCS">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mitarbeiter FBI</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mitarbeiter des Fachbereichs Informatik und Medien.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">staff of DCS</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#StaffDTE -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;StaffDTE">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Mitarbeiter FBT</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mitarbeiter des Fachbereichs Technik.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">staff of DTE</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Students -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Students">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Role"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Studierende</skos:prefLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Zum aktuellen Zeitpunkt an der Hochschule eingeschriebene Studierende.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">students</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#THB -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;THB">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">TH Brandenburg</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Technische Hochschule Brandenburg an der Havel - University of Applied Sciences</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">UAS Brandenburg</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TJacob -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TJacob">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:name>Thomas Jacob</foaf:name>
        <skos:prefLabel>Dipl. Wi.-Inform.(FH) Thomas Jacob</skos:prefLabel>
        <foaf:mbox>thomas.jacob(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 222</foaf:phone>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TLSO -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TLSO">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">TLSO</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Team Labor Service und Organisation des FBW</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">TLSO</skos:prefLabel>
        <schema:isPartOf rdf:resource="&itcat;DBM"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TRanglack -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TRanglack">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 445</foaf:phone>
        <skos:prefLabel>Thomas Ranglack</skos:prefLabel>
        <foaf:mbox>thomas.ranglack(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:name>Thomas Ranglack</foaf:name>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TUBerlin -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TUBerlin">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">TU Berlin</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Technische Universität Berlin</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">Technical University Berlin</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#Tablet -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;Tablet">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Größere mobile Endgeräte. Diese Endgeräte sind überwiegend im Privatbesitz der Mitarbeiter, Studierenden und der externen Beschäftigten.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Tablet</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">tablet</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TeachingPlatforms -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TeachingPlatforms">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;SubjectCategory"/>
        <rdfs:label>TeachingPlatforms</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Lehrplattformen unterstützen bzw. ermöglichen die Hochschullehre sowohl in der klassischen Präsenzlehre als auch im E-Learning.</rdfs:comment>
        <skos:definition xml:lang="de">Lehrplattformen unterstützen bzw. ermöglichen die Hochschullehre sowohl in der klassischen Präsenzlehre als auch im E-Learning.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Lehrportale</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">teaching platforms</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#TravelMgt -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;TravelMgt">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/2898.html?&amp;MP=39-304</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:title xml:lang="de">Beantragung und Abrechnung von Dienstreisen</dcterms:title>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Der Verwaltungsbereich Personal/Organisation der TH Brandenburg bietet zwei online bearbeitbare PDF-Formulare zur Beantragung und zur Abrechnung von Dienstreisen an.</dcterms:abstract>
        <dcterms:description xml:lang="de">Die Formulare stehen im Intranet zur Verfügung und können im Browser geöffnet und bearbeitet werden. Ein Speichern der ausgefüllten Formulare ist nicht möglich. Ausgefüllte Formulare müssen auf Papier ausgedruckt werden. (Ein Adobe-PDF-Ausdruck kann zur elektronischen Ablage verwendet werden). Die weitere Verarbeitung der Dokumente bedarf einer Reihe von Unterschriften und erfolgt somit papiergebunden.</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Reisemanagement</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">travel management</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;MiscServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;StaffADM"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#UniStuttgart -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;UniStuttgart">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Organization"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Uni Stuttgart</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Universität Stuttgart</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">University of Stuttgart</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#VPNService -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;VPNService">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">Aktuell werden an der TH Brandenburg VPN-Clients der Firma Fortinet eingesetzt. Die Clients müssen auf den Endgeräten installiert werden. Die Authentifizierung erfolgt über die IDM-Login-Daten.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Der VPN-Dienst erlaubt Nutzern mit einem gültigen E-Mail-Account der TH Brandenburg auch außerhalb des Hochschulnetzes auf interne Webressourcen zuzugreifen. Das Rechenzentrum stellt zu diesem Zweck für alle relevanten Betriebssysteme VPN-Clients und Aleitungen zum Download zur Verfügung.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">VPN-Dienst</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Zugang zum Virtual Private Network (VPN) der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">VPN service</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/vpnanleitung.html</schema:url>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#VirtualMachine -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;VirtualMachine">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:title xml:lang="de">Bereitstellung virtueller Server durch den FBW</dcterms:title>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Der Fachbereich Wirtschaft bietet Lehrenden, Mitarbeitern und Studierenden die Möglichkeit zur Unterstützung der Lehre und bei Projektarbeiten Server mit verschiedenen Betriebssystemen in einer virtuellen Umgebung zur Verfügung zu stellen. </dcterms:abstract>
        <dcterms:description xml:lang="de">Die Bereitstellung eines virtuellen Servers kann über ein Formular beantragt werden. Das Formular erfordert eine Anmeldung mit den IDM-Login-Daten. Der Antragsteller muss die &apos;Nutzungsbedingungen für virtuelle Maschinen&apos; lesen und akzeptieren. Die Bearbeitung des Antrags erfolgt gewöhnlich innerhalb von 14 Tagen.</dcterms:description>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Virtuelle Maschine</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://fbwcms.fh-brandenburg.de/wirtschaft/vmantrag</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">virtual machine</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;DBM"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;MediumCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;VirtualMachine_DocWP001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#VirtualMachine_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;VirtualMachine_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://fbwcms.fh-brandenburg.de/wirtschaft/vmantragagb</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#VolumeTransfer -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;VolumeTransfer">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Über das Formular können Dateien bis maximal 791 MB hochgeladen werden. Es wird ein Downloadlink generiert, der der Zielperson per E-Mail zugesandt wird. Standardmäßig ist eine Lebenszeit der Datei von 3 Tagen eingestellt, dieser Wert kann aber über das Formular geändert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Alternativ bzw. ergänzend kann der Transfer über ein TAN abgesichert werden. Für die Erzeugung von TANs wird ein weiteres Online-Formular zur Verfügung gestellt. Bei der Gültigkeitsbegrenzung der TANs kann zwischen einer einmaligen und einer zeitlich befristeten Nutzung gewählt werden. Initiiert wird dieser Dienst immer von einer Person mit THB-Account (IDM-Login).&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:title xml:lang="de">Bereitstellung und Empfang großer Daten (&gt; 10 MB)</dcterms:title>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Das Rechenzentrum bietet die Möglichkeit über ein Formular, Dateien für externe Partner zur Verfügung zu stellen bzw. große Dateien zu empfangen. Diese Option kann genutzt werden, wenn die zu übertragenden oder zu empfangenden Daten die Begrenzung von 10 MB für den Transfer von Dateien per E-Mail überschritten wird.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Volumendaten-Transfer</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://www.fh-brandenburg.de/exchange</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">volume data transfer</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;CommunicationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;LowCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;MediumPriority"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Public"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;VolumeTransfer_DocWP001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#VolumeTransfer_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;VolumeTransfer_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://www.fh-brandenburg.de/exchange?tans=1</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WLAN -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WLAN">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Sollte es Probleme bei der Verbindung geben, nutzen Sie zunächst bitte die unter Dokumente abgelegte Anleitung um die Verbindung neu einzurichten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Beginn des Wintersemester 2015 kann das eduroam - WLAN auch durch Studierende und Mitarbeitende der FHB genutzt werden. Mit der einmaligen Einrichtung von eduroam auf ihrem mobilen Gerät haben Sie dann die Möglichkeit, kostenlosen Zugang zum Internet an der FHB und eben auch allen wissenschaftlichen Einrichtungen weltweit zu erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das &apos;fhb-wlan&apos; wird zunächst noch parallel zur Verfügung stehen, jedoch zum Beginn des Sommersemester 2016 abgeschaltet werden.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die Nutzung des hochschuleigenen WLANs &apos;fhb-wlan&apos; steht allen Angehörigen der Fachhochschule Brandenburg frei. Die Anmeldung an diesem WLAN erfolgt mit den IDM-Login-Daten. In der Regel genügt die Eingabe ihrer Zugangsdaten um sich im WLAN der Fachhochschule Brandenburg anzumelden.</dcterms:abstract>
        <dcterms:title xml:lang="de">Hochschuleigenes WLAN</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">WLAN</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">WLAN</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/1347.html</schema:url>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;InRelief"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;NetworkServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;WLAN_DocDL001"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WLAN_DocDL001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WLAN_DocDL001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/uploads/media/Einrichten_des_fhb-wlan.pdf</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WWeidner -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WWeidner">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <skos:prefLabel>Wolfram Weidner, B.Sc.</skos:prefLabel>
        <foaf:name>Wolfram Weidner</foaf:name>
        <foaf:mbox>wolfram.weidner(at)th-brandenburg.de</foaf:mbox>
        <foaf:phone>+49 3381 355 - 437</foaf:phone>
        <schema:employee rdf:resource="&itcat;DCS"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebHosting -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebHosting">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:title xml:lang="de">Betrieb des zentralen Web-Servers an der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <dcterms:description xml:lang="de">Der Web-Hosting-Dienst ist die Grundlage für eine Fülle von webbasierten Diensten an der Hochschule.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die TH Brandenburg betreibt eigene Web-Server im Rahmen des DFN (Deutsches Forschungsnetz). Damit können sämtliche webbasierten Dienste der Hochschule mit hoher Performanz und Verfügbarkeit betrieben werden.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Web-Hosting</skos:prefLabel>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de/www.html</schema:url>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">web hosting</skos:prefLabel>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DFN"/>
        <user rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;HISProject"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InfrastructureServices"/>
        <user rdf:resource="&itcat;LSCS"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;OperationalCatalog"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <user rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <user rdf:resource="&itcat;TLSO"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebMail -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebMail">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <dcterms:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Der Webmail-Service ist plattformunabhängig mit jedem Gerät abrufbar. Verwendet wird zentral die Software „Zimbra“, welche neben dem E-Mail-Dienst weitere Funktionen einer Groupware wie einen Kalender, Kontaktbuch und Aufgabenbereich beinhaltet. Des Weiteren kann man online Dateien hochladen und freigeben.&lt;/p&gt;</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Für alle Studierenden und Lehrkräfte bietet die Hochschule einen Webmailer auf Basis von Zimbra an. Der Dienst ist innerhalb und außerhalb des Hochschulnetzes zugänglich. Die Authentifizierung erfolgt mit den IDM-Login-Daten.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">WebMail-Dienst</skos:prefLabel>
        <schema:url>https://webmail.fh-brandenburg.de/</schema:url>
        <dcterms:title xml:lang="de">WebMail-Dienst Zimbra der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">webmail service</skos:prefLabel>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;BusinessCatalog"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;CentralMail"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;CommunicationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;ExtWorkers"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;IDM"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Operation"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;WebMail_DocWP001"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebMail_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebMail_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>https://webmail.fh-brandenburg.de/help/de/advanced/zimbra_user_help.htm</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebSite -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebSite">
        <rdf:type rdf:resource="&schema;Service"/>
        <schema:url>http://www.th-brandenburg.de</schema:url>
        <dcterms:subject></dcterms:subject>
        <rdfs:comment></rdfs:comment>
        <dcterms:description xml:lang="de">Aktuell betreiben die Fachbereiche, Zentren und Projekte eigene Webseiten, die unterhalb der Domain &apos;fh-brandenburg.de&apos; gehostet werden. Ein Projekt zur Vereinheitlichung und Zusammenführung dieser Webseiten wurde 2014 gestartet und soll 2016 abgeschlossen werden.</dcterms:description>
        <dcterms:abstract xml:lang="de">Die Webseite der Hochschule ist das zentrale Informationsportal für alle Interessenten und die gesamte Öffentlichkeit. Darüber hinaus bietet die Webseite auch den Angehörigen der TH Brandenburg interessante Informationen zu Struktur, Aktivitäten und Diensten der Hochschule.</dcterms:abstract>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Webseite der THB</skos:prefLabel>
        <dcterms:title xml:lang="de">Zentrale Webseite der TH Brandenburg</dcterms:title>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">website of UASB</skos:prefLabel>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Computer"/>
        <schema:provider rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <supporter rdf:resource="&itcat;DataCenter"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Enrollees"/>
        <hasCriticality rdf:resource="&itcat;HighCriticality"/>
        <hasPriority rdf:resource="&itcat;HighPriority"/>
        <hasStage rdf:resource="&itcat;Implementation"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;InformationServices"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Laptop"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Public"/>
        <inCategory rdf:resource="&itcat;PublicCatalog"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Smartphone"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Staff"/>
        <user rdf:resource="&itcat;Students"/>
        <schema:customer rdf:resource="&itcat;THB"/>
        <usableWith rdf:resource="&itcat;Tablet"/>
        <schema:isRelatedTo rdf:resource="&itcat;WebHosting"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;WebSite_DocWP001"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;WebSite_DocWP002"/>
        <foaf:page rdf:resource="&itcat;WebSite_DocWP003"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebSite_DocWP001 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebSite_DocWP001">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://www.fh-brandenburg.de</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebSite_DocWP002 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebSite_DocWP002">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://fbwcms.fh-brandenburg.de</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WebSite_DocWP003 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WebSite_DocWP003">
        <rdf:type rdf:resource="&foaf;Document"/>
        <schema:url>http://informatik.fh-brandenburg.de/</schema:url>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://th-brandenburg.de/ns/itcat#WindowsPC -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&itcat;WindowsPC">
        <rdf:type rdf:resource="&itcat;ITAsset"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Deskotp-Computer und Laptops, die mit dem Betriebssystem MS Windows ausgestattet sind.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Windows PC</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">Windows PC</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 3.4.2) http://owlapi.sourceforge.net -->

